{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MeasureSoftGram","text":"<p>Esta wiki est\u00e1 destinada ao projeto MeasureSoftGram, contendo toda a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) realizada durante o semestre de 2024.1, e ministrada pelo professor Hilmer Rodrigues Neri da Universidade de Bras\u00edlia - Gama.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p> Adne Moretti Moreira (EPS) Andr\u00e9 Macedo Rodrigues Alves (EPS) Brenno Oliveira Silva (EPS) Christian Fleury Alencar Siqueira (EPS) C\u00edcero Barrozo Fernandes Filho (EPS) Eduardo Afonso Dutra Silva (EPS) Gabriel Moretti de Souza (EPS) Leonardo Milomes Vitoriano (EPS) Luan Vasco Cavalcante (EPS) Thiago Siqueira Gomes (EPS) <p></p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta de Colabora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#nosso-compromisso","title":"Nosso compromisso","text":"<p>Como participantes, colaboradoras e l\u00edderes, n\u00f3s nos comprometemos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nossa comunidade seja uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todas as pessoas, independentemente de idade, tamanho do corpo, defici\u00eancia aparente ou n\u00e3o aparente, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, casta, religi\u00e3o ou identidade e orienta\u00e7\u00e3o sexuais.</p> <p>Comprometemo-nos a agir e interagir de maneiras que contribuam para uma comunidade aberta, acolhedora, diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamentos que contribuem para criar um ambiente positivo para a nossa comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade com as outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias contr\u00e1rias</li> <li>Dar e receber feedbacks construtivos de maneira respeitosa</li> <li>Assumir responsabilidade, pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros e aprender com a experi\u00eancia</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s individualmente, mas para a comunidade em geral</li> </ul> <p>Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas, bem como o ass\u00e9dio sexual ou de qualquer natureza</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos/depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es particulares de outras pessoas, como um endere\u00e7o de e-mail ou endere\u00e7o f\u00edsico, sem a permiss\u00e3o expl\u00edcita delas</li> <li>Outras condutas que s\u00e3o normalmente consideradas inapropriadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#aplicacao-das-nossas-responsabilidades","title":"Aplica\u00e7\u00e3o das nossas responsabilidades","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade \u00e9 respons\u00e1vel por esclarecer e aplicar nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1veis e tomar\u00e1 a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas e justas em resposta a qualquer comportamento que considerar impr\u00f3prio, amea\u00e7ador, ofensivo ou problem\u00e1tico.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digos, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros e outras contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o alinhadas com este C\u00f3digo de Conduta e ir\u00e1 comunicar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das decis\u00f5es da modera\u00e7\u00e3o quando for apropriado.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica dentro de todos os espa\u00e7os da comunidade e tamb\u00e9m se aplica quando uma pessoa estiver representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem usar um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar em contas oficiais de m\u00eddias sociais ou atuar como uma pessoa indicada como representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ocorr\u00eancias de comportamentos abusivos, de ass\u00e9dio ou que sejam inaceit\u00e1veis por qualquer outro motivo poder\u00e3o ser reportadas para a lideran\u00e7a da comunidade, respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o, via contato [INSERIR M\u00c9TODO DE CONTATO]. Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o revisadas e investigadas imediatamente e de maneira justa.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a de quem reportar qualquer incidente.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#diretrizes-de-aplicacao","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade seguir\u00e1 estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerar violadora deste C\u00f3digo de Conduta:</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#1-acao-corretiva","title":"1. A\u00e7\u00e3o Corretiva","text":"<p>Impacto na comunidade: Uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado anti-profissional ou repudiado pela comunidade.</p> <p>Consequ\u00eancia: Aviso escrito e privado da lideran\u00e7a da comunidade, esclarecendo a natureza da viola\u00e7\u00e3o e com a explica\u00e7\u00e3o do motivo pelo qual o comportamento era impr\u00f3prio. Um pedido de desculpas p\u00fablico poder\u00e1 ser solicitado.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#2-advertencia","title":"2. Advert\u00eancia","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o por meio de um incidente \u00fanico ou atitudes repetidas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Advert\u00eancia com consequ\u00eancias para comportamento repetido. N\u00e3o poder\u00e1 haver intera\u00e7\u00f5es com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo determinado. Isto inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os da comunidade, bem como canais externos como as m\u00eddias sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento tempor\u00e1rio ou permanente.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#3-banimento-temporario","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a comunidade por um determinado per\u00edodo. Estar\u00e3o proibidas as intera\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode resultar em um banimento permanente.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#4-banimento-permanente","title":"4. Banimento Permanente","text":"<p>Impacto na comunidade: Demonstrar um padr\u00e3o na viola\u00e7\u00e3o das normas da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio, ass\u00e9dio a uma pessoa ou agress\u00e3o ou deprecia\u00e7\u00e3o a classes de pessoas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro da comunidade.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.1, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/1/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas pela Aplica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Mozilla.</p> <p>Para obter respostas a perguntas comuns sobre este c\u00f3digo de conduta, veja a p\u00e1gina de Perguntas Frequentes (FAQ) em https://www.contributor-covenant.org/faq. Tradu\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em https://www.contributor-covenant.org/translations.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/codigo-de-conduta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 30/07/2024 C\u00edcero Fernandes Adicionando c\u00f3digo de conduta 1.0"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":"<p>Este documento se baseia no documento de pol\u00edticas de branches do semestre 2023.2</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#para-o-repositorio-doc","title":"Para o reposit\u00f3rio Doc","text":""},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#main","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do reposit\u00f3rio, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches hotfix ou docs.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#docs","title":"Docs","text":"<p>     As branches s\u00e3o nomeadas seguindo um padr\u00e3o para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e rastreio de commits. Por se tratar de um projeto baseado em documentos, ter\u00e1 apenas um tipo de nomenclatura de branch. Todas as branches devem ser criadas a partir da main e devem estar nomeadas da seguinte maneira: </p> <pre><code>  (iniciais&lt;opcional&gt;)/docs/X\n\n  Exemplo:\n  cf/docs/DOC006\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: c\u00f3digo da issue criada pelo time</li> </ul> <p>     Caso n\u00e3o tenha um documento/artefato sendo constru\u00eddo coloque apenas o n\u00famero da issue. </p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main;</li> <li>Dever ser mesclada a main ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> </ul> <pre><code>hotfix/nome_documento\n\nExemplo:\nhotfix/guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>nome_documento: nome do artefato que est\u00e1 sendo corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#para-os-repositorios-de-desenvolvimento","title":"Para os reposit\u00f3rios de Desenvolvimento","text":""},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#main_1","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do MeasureSoftGram, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main/master no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches release ou hotfix.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#develop","title":"Develop","text":"<p>     Branch destinada ao desenvolvimento, onde as novidades partem dela. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma branch develop no projeto;</li> <li>Deve ser sincronizada com todas as outras branches;</li> <li>Deve ser derivada da main/master.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#feature","title":"Feature","text":"<p>     Branch destinada as novas funcionalidades. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Deve ser mesclado de volta a develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Toda nova funcionalidade tem sua pr\u00f3pria branch, seguindo o seguinte padr\u00e3o de nome:</li> </ul> <pre><code>(iniciais&lt;opcional&gt;)/feature/X\n\nExemplo de Feature Criado por C\u00edcero Fernandes:\ncf/feature/US003\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: C\u00f3digo do card criado pela equipe.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#release","title":"Release","text":"<p>     Branch com um lote de funcionalidades que posteriormente ser\u00e3o adicionadas a main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Ap\u00f3s ser conclu\u00edda deve ser mesclada na main/master;</li> <li>Nenhuma nova funcionalidade pode ser inserida na main/master se n\u00e3o por meio da release;</li> <li>Somente aceita mesclagens do tipo bugfix;</li> <li>O nome dessa branch deve seguir o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>release/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nrelease/v1.0.28\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#fix","title":"Fix","text":"<p>     Branch respons\u00e1vel por corrigir bugs encontrados na release. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da release;</li> <li>Deve ser mesclada a release ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>Seu nome segue o seguinte padr\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>(iniciais&lt;opcional&gt;)/fix/X\n\nExemplo:\ncf/fix/BUG002\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: c\u00f3digo da issue criada pela equipe.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#hotfix_1","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Dever ser mesclada a main/master ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificado, incrementando uma unidade ao n\u00famero extremo direito. O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nhotfix/v2.4.3\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DRIESSEN, Vincent. A successful Git branching model. [S. l.], 5 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/. Acesso em: 15 outubro. 2022.</p> <p>[2] GITFLOW Workflow. [S. l.], 201-. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow. Acesso em: 15 outubro. 2022.</p> <p>[3] Guia de contribui\u00e7\u00e3o fga-eps-mds/2022-2-MeasureSoftGram-Doc. Disponivel em:  https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-MeasureSoftGram-Doc/politicas/branches/. Acesso em: 15 outubro. 2023.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-branch/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 30/07/2024 C\u00edcero Fernandes Adicionando politica de branches 1.0"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>Os padr\u00f5es de commits foram definidos pelo time, conforme o padr\u00e3o Conventional Commits. Este documento se baseia no documento de pol\u00edticas de commit do semestre 2023.2</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#estrutura-dos-commits","title":"Estrutura dos Commits","text":"<p>Cada mensagem de commit consiste em um cabe\u00e7alho, um corpo e um rodap\u00e9.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#cabecalho","title":"Cabe\u00e7alho","text":"<p>Tem um formato pr\u00e9-definido, que inclui um tipo e um t\u00edtulo:</p> <pre><code>  &lt;tipo&gt;(&lt;escopo opcional&gt;): &lt;t\u00edtulo&gt;\n\n  &lt;corpo opcional&gt;\n\n  &lt;rodap\u00e9 opcional&gt;\n</code></pre> <p>Exemplos:</p> <pre><code>  fix(integration-erp): fix error fetching customer data\n  improve(app-toolbox): improves data search performance\n  docs: add docker project start instructions\n</code></pre> <p>O cabe\u00e7alho \u00e9 obrigat\u00f3rio.</p> <p>Qualquer linha da mensagem do commit n\u00e3o pode ter mais de 48 caracteres! Assim fica mais f\u00e1cil para ler no GitHub, Gitlab e outras ferramentas de git.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#tipo","title":"Tipo","text":"<p>Deve ser um dos seguintes:</p> <ul> <li>build: altera\u00e7\u00f5es que afetam o sistema de build ou depend\u00eancias externas</li> <li>static: altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado de arquivos est\u00e1ticos (dados .json, imagens, etc)</li> <li>ci: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o de CI</li> <li>cd: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o para CD</li> <li>docs: somente altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>feat: um novo recurso</li> <li>fix: uma corre\u00e7\u00e3o de bug da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>perf: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhora o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que n\u00e3o corrige um bug e nem altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>improve: alguma altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhore o comportamento de um recurso</li> <li>style: altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significado do c\u00f3digo (espa\u00e7o em branco, formata\u00e7\u00e3o, ponto e v\u00edrgula, etc)</li> <li>test: adicionando testes ausentes ou corrigindo testes existentes</li> <li>revert: reverter para um commit anterior</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#titulo","title":"T\u00edtulo","text":"<p>O t\u00edtulo cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o sucinta da mudan\u00e7a:</p> <ul> <li>use o imperativo, tempo presente: \"change\" ou \"changes\" n\u00e3o \"changed\" nem \"changeover\".</li> <li>n\u00e3o capitalize a primeira letra</li> <li>sem ponto (.) no final</li> </ul>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#corpo","title":"Corpo","text":"<p>Um corpo de mensagem de commit mais longo PODE ser fornecido ap\u00f3s o t\u00edtulo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es contextuais adicionais sobre as altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> <p>Configure a mensagem com um wrap de 80 caracteres</p> <p>Use para explicar \"o que\" e \"porque\" foi realizado essa modifica\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de \"como\".</p> <p>O corpo DEVE come\u00e7ar depois de uma linha em branco ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#rodape","title":"Rodap\u00e9","text":"<p>Um rodap\u00e9 PODE ser fornecido depois de uma linha em branco ap\u00f3s o corpo.</p> <p>Caso possua uma issue vinculada, cria um refer\u00eancia assim: <code>fix #xxx</code> ou <code>closes #xxx</code>.</p> <p>O rodap\u00e9 tamb\u00e9m pode ser utilizado quando o commit tiver m\u00faltiplos respons\u00e1veis com o seguinte formato:</p> <pre><code>  Co-authored-by: Nome &lt;email@mail.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#reverter-um-commit","title":"Reverter um commit","text":"<p>Se o commit reverte um commit anterior, ele deve come\u00e7ar por <code>revert:</code>, seguido pelo cabe\u00e7alho do commit revertido.</p> <p>No corpo, ele deve dizer: <code>This reverts commit &lt;hash&gt;.</code>, onde o hash \u00e9 o SHA do commit sendo revertido.</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es</p> <ol> <li> <p>O commits deve estar em ingl\u00eas e ser sucinto e objetivo, representando claramente o que est\u00e1 sendo alterado naquele commit.</p> </li> <li> <p>Um link precisa ser adicionado em sua forma mais aut\u00eantica, ou seja: sem encurtadores de link e links afiliados</p> </li> <li> <p>O commit deve ser feito com o tipo mais adequado para o tipo de altera\u00e7\u00e3o realizada.</p> </li> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o do commit dever\u00e1 ser feitas no imperativo ao inv\u00e9s do pret\u00e9rito ou ger\u00fandio. Para auxiliar, a frase a seguir pode ajudar a elaborar a descri\u00e7\u00e3o do commit: \"Se aplicado, esse commit \" <li> <p>Em ingl\u00eas If applied, this commit will &lt;your subject line here&gt;</p> </li> <li> <p>Aplicando o exemplo de um commit de cria\u00e7\u00e3o de um novo m\u00f3dulo, a descri\u00e7\u00e3o deve ser: \u201ccreate new module\u201d.</p> </li>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#pre-commits","title":"Pr\u00e9-commits","text":"<p>Para garantir que os commits sigam o padr\u00e3o definido, recomenda-se o uso do utilit\u00e1rio Commitizen como aux\u00edlio no processo de cria\u00e7\u00e3o de commits.</p> <p>Para instalar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>pip install --user -U Commitizen\n</code></pre> <p>Para utilizar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>cz commit\n</code></pre> <p>Para mais comandos para integra\u00e7\u00e3o com pr\u00e9-commit ou gera\u00e7\u00e3o de changelogs consulte a documenta\u00e7\u00e3o do Commitizen.</p>"},{"location":"guia-de-contribuicao/politica-de-commits/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 30/07/2024 C\u00edcero Fernandes Adicionando politica de commits 1.0"},{"location":"idv/identidade-visual/","title":"Identidade visual do projeto","text":""},{"location":"idv/identidade-visual/#agenda-de-trabalho-e-comunicacao-interna-e-externa","title":"Agenda de trabalho e comunica\u00e7\u00e3o interna e externa","text":""},{"location":"idv/identidade-visual/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o desenvolvimento do semestre foi desenvolvido um novo guia de identidade visual para o produto. Isso incluiu: </p> <ul> <li>Desenvolvimento de uma logo nova, com varia\u00e7\u00f5es; </li> <li>Desenvolvimento de padr\u00e3o de alertas; </li> <li>Desenvolvimento de uma frase de efeito para a logo; </li> <li>Mais varia\u00e7\u00e3o das cores; </li> </ul>"},{"location":"idv/identidade-visual/#2-documento","title":"2. Documento","text":"<p>Acesse o documento</p>"},{"location":"idv/identidade-visual/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 12/09/2024 Adne Moretti Adicionando documento da idv 0.1"},{"location":"manual-de-instalacao/action/","title":"Action","text":""},{"location":"manual-de-instalacao/action/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Ter uma conta no GitHub. Crie uma gratuitamente agora caso ainda n\u00e3o possua!</li> <li>O reposit\u00f3rio para an\u00e1lise est\u00e1 configurado no MeasureSoftGram.</li> <li>Ter uma release em andamento criado no web</li> <li>Ter um token de acesso ao MeasureSoftGram. Crie um gratuitamente agora caso ainda n\u00e3o possua!</li> </ul>"},{"location":"manual-de-instalacao/action/#uso","title":"Uso","text":"<p>Para utilizar o MeasureSoftGram no seu reposit\u00f3rio GitHub, crie um novo fluxo de trabalho do GitHub Actions (por exemplo, <code>msgram-analysis.yml</code>) no diret\u00f3rio <code>.github/workflows</code>. No novo arquivo, insira o seguinte c\u00f3digo:</p> <p>Caso voc\u00ea queira coletar as m\u00e9tricas do github passando a flag <code>collectGithubMetrics</code>, \u00e9 importante que seu workflow seja disparado ao completar o worflow de build utilizado na sua Release. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel que a m\u00e9trica de tempo de feedback da build da Release seja corretamente persistida.</p> <pre><code>name: MeasureSoftGram\n\non:\n  workflow_run:\n    workflows: [\"nome_do_seu_worflow_de_build\"]\n    types:\n      - completed\njobs:\n  msgram_job:\n    runs-on: ubuntu-latest\n    steps:\n      - name: Checkout\n        uses: actions/checkout@v3\n        - name: Action MeasureSoftGram\n          uses: fga-eps-mds/2023-1-MeasureSoftGram-Action@v2.1\n        id: msgram\n        with:\n          githubToken: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }} # Token do GitHub\n          sonarProjectKey: \"\" # (opcional) Chave do projeto no SonarQube\n          msgramServiceToken: ${{ secrets.MSGRAM_SERVICE_TOKEN }} # Token para acessar o servi\u00e7o MeasureSoftGram\n          productName: \"\" # Nome do produto\n          workflowName: 'nome_do_seu_worflow_de_build' # Nome do seu worflow que realiza a build da release\n          usLabel: \"US\" # Label usada para se referir a Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio no seu projeto\n</code></pre>"},{"location":"manual-de-instalacao/action/#entradas","title":"Entradas","text":"entrada obrigat\u00f3rio descri\u00e7\u00e3o <code>githubToken</code> sim Token do GitHub. Mais informa\u00e7\u00f5es em Token do GitHub <code>sonarProjectKey</code> n\u00e3o Chave do projeto no SonarQube. A chave padr\u00e3o \u00e9 coletada a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas do repositorio no github '_'. <code>msgramServiceToken</code> sim Token para acessar o servi\u00e7o MeasureSoftGram <code>productName</code> sim Nome do produto <code>workflowName</code> n\u00e3o Nome do do worflow de build da release <code>collectSonarqubeMetrics</code> sim Determina se ser\u00e3o coletadas m\u00e9tricas do Sonarqube <code>collectGithubMetrics</code> sim Determina se ser\u00e3o coletadas m\u00e9tricas do Github <code>usLabel</code> n\u00e3o Label usada para se referir a Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio no seu projeto <p>Lembre-se que \u00e9 necess\u00e1rio que voc\u00ea disponha do seu token do GitHub para executar o MeasureSoftGram. Recomendamos o uso dos Segredos do GitHub para armazenar estas credenciais de forma segura.</p>"},{"location":"manual-de-instalacao/cli/","title":"CLI","text":"<p>Fa\u00e7a download do pacote do MeasureSoftGram no PyPi atrav\u00e9s do comando:</p> <pre><code>pip install msgram\n</code></pre> <p>Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do pacote execute o comando abaixo para verificar se o msgram foi instalado.</p> <pre><code>msgram --help\n</code></pre> <p>Caso os seguintes textos forem exibidos na tela, significa que o measure foi instalado com sucesso na sua m\u00e1quina e est\u00e1 pronto para uso.</p> <pre><code>usage: msgram [-h] {init,list,extract,calculate,norm_diff,diff} ...\n\nCommand line interface for measuresoftgram\n\noptions:\n  -h, --help            show this help message and exit\n\nsubcommands:\n  {init,list,extract,calculate,norm_diff,diff}\n                        sub-command help\n    init                Create a init file `.measuresoftgram` with your default organization, product and repositories\n    list                Listing configurations parameters.\n    extract             Extract supported metrics\n    calculate           Calculates all entities\n    norm_diff           Calculate the norm difference between the planned metrics and the developed.\n    diff                Calculates differences between planned and developed values. Returns the result vector.\n\nThanks for using msgram!\n</code></pre>"},{"location":"manual-de-instalacao/front/","title":"Front","text":"<p>Configure as vari\u00e1veis de ambiente transferindo o conte\u00fado do arquivo <code>.env.example</code> para o arquivo <code>.env</code>:</p> <pre><code>SERVICE_URL=http://localhost:8080\nNEXT_PUBLIC_API_URL=http://localhost:8080\nLOGIN_REDIRECT_URL=http://127.0.0.1:3000\nGITHUB_CLIENT_ID=\nGITHUB_SECRET=\n\n</code></pre> <p>\u00c9 importante salientar que a integra\u00e7\u00e3o da autentica\u00e7\u00e3o do github, assim como a importa\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios, s\u00f3 pode ser feita em produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>Utilize o docker para rodar:</p> <pre><code>docker-compose up\n</code></pre> <p>Ou rode manualmente:</p> <pre><code>yarn\n\nyarn dev\n</code></pre>"},{"location":"manual-de-instalacao/service/","title":"Service","text":"<p>Configura as vari\u00e1veis de ambiente do reposit\u00f3rio. Existe um env-vars-example no projeto, \u00e9 poss\u00edvel pegar o conte\u00fado dessa pasta e mover para uma pasta env-vars. Ou voc\u00ea pode criar manualmente a pasta <code>env-vars</code> e criar os seguintes arquivos dentro dela: <code>.service.env</code> e <code>.postgres.env</code></p> <p>Na <code>.postgres.env</code>:</p> <pre><code>POSTGRES_HOST=db\nPOSTGRES_DB=postgres\nPOSTGRES_USER=postgres\nPOSTGRES_PORT=5432\nPOSTGRES_PASSWORD=postgres\n</code></pre> <p>Na <code>.service.env</code>:</p> <pre><code>DEBUG=TRUE\nCREATE_FAKE_DATA=TRUE\n\nLOGIN_REDIRECT_URL=http://127.0.0.1:3000/\nGITHUB_CLIENT_ID=CLIENT_ID\nGITHUB_SECRET=GITHUB_SECRET\nSECRET_KEY=django-insecure-9(nkl$g75ia=@q3p*s83rc9y=q5=!q@kr8+s3*xc-t441#jmg%\nAMBIENT_TEST_OR_DEV=TRUE\n</code></pre> <p>\u00c9 importante salientar que a integra\u00e7\u00e3o da autentica\u00e7\u00e3o do github, assim como a importa\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios, s\u00f3 pode ser feita em produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>Utilize o docker para rodar:</p> <pre><code>docker-compose up\n</code></pre>"},{"location":"planejamento/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A finalidade este documento \u00e9 apresentar de forma geral os aspectos mais significativos da arquitetura do projeto MeasureSoftwareGram. </p> <p> \u2003\u2003 Neste documento s\u00e3o apresentados os seguintes pontos: os servi\u00e7os e as tecnologias utilizadas em cada parte do projeto, modelo de arquitetura seguido atualmente e as motiva\u00e7\u00f5es que guiam essas escolhas. </p> <p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento da arquitetura do projeto, permitindo ao leitor a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema e as abordagens utilizadas para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresenta uma vis\u00e3o geral sobre o conte\u00fado dessa documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura: Descreve os servi\u00e7os, tecnologias e os padr\u00f5es de arquitetura utilizados e informa as raz\u00f5es que motivaram tais escolhas;</li> <li>Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura: Fala sobre objetivos que buscam ser alcan\u00e7ados dentro da arquitetura escolhida;</li> <li>Refer\u00eancias: Emprega as fontes utilizadas nas pesquisas para relacionar as publica\u00e7\u00f5es que foram consultadas e citadas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#representacao-de-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#linguagens","title":"Linguagens","text":"<ul> <li> <p>Python: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o poderosa, flex\u00edvel e de f\u00e1cil aprendizado, que \u00e9 amplamente utilizada devido \u00e0 sua legibilidade, produtividade e capacidade de integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas. [1]</p> </li> <li> <p>JavaScript/TypeScript: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o que permite a voc\u00ea implementar itens complexos em p\u00e1ginas web, como conte\u00fados que se atualiza em um intervalo de tempo, mapas interativos ou gr\u00e1ficos 2D/3D animados, etc. \u00c9 a terceira camada do bolo das tecnologias padr\u00f5es da web (HTML, CSS e Javascript). TypeScript por sua vez \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o fortemente tipada que se baseia em JavaScript, oferecendo melhores ferramentas em qualquer escala. [2] [3]</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<ul> <li> <p>React: Uma biblioteca utilizada para desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio nativas e web. Essa ferramenta proporciona o desenvolvimento de sites com mais facilidade e rapidez em rela\u00e7\u00e3o aos tradicionais HTML, CSS e JavaScript. [4]</p> </li> <li> <p>Next.js: Um framework de c\u00f3digo aberto criado pela Vercel que estende os recursos do React. Com essa ferramenta, \u00e9 poss\u00edvel usufruir de recursos como gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas e renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor, otimizando o desenvolvimento Web. [5]</p> </li> <li> <p>Django: Um framework web Python de alto n\u00edvel que incentiva o desenvolvimento r\u00e1pido e um design limpo e pragm\u00e1tico. Constru\u00eddo por desenvolvedores experientes, ele cuida de grande parte do inc\u00f4modo do desenvolvimento da Web, para que voc\u00ea possa se concentrar em escrever seu aplicativo sem precisar reinventar a roda. \u00c9 gratuito e de c\u00f3digo aberto. [6]</p> </li> <li> <p>Jupyter Notebook: Um aplicativo baseado na Web para a cria\u00e7\u00e3o de documentos que combinam c\u00f3digo (Python) ao vivo com texto narrativo, equa\u00e7\u00f5es e visualiza\u00e7\u00f5es. [7]</p> </li> <li> <p>PyPI: O Python Package Index \u00e9 um reposit\u00f3rio para armazenar pacotes de c\u00f3digo escritos na linguagem de programa\u00e7\u00e3o Python. [8]</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#banco-de-dados","title":"Banco de dados","text":"<ul> <li>PostgreSQL: Um poderoso sistema de banco de dados objeto-relacional de c\u00f3digo aberto com mais de 35 anos de desenvolvimento ativo que lhe rendeu uma forte reputa\u00e7\u00e3o de confiabilidade, robustez de recursos e desempenho. [9]</li> </ul>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":"<ul> <li> <p>CLI Abrevia\u00e7\u00e3o de \"interface de linha de comando\". Este \u00e9 um programa que permite aos usu\u00e1rios criar comandos para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas passando instru\u00e7\u00f5es para o computador.</p> </li> <li> <p>Frontend Web Esta \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o interface web que permite aos usu\u00e1rios analisar e acompanhar os produtos pelo navegador. </p> </li> <li> <p>Service Este \u00e9 o programa respons\u00e1vel por se comunicar com a aplica\u00e7\u00e3o <code>Frontend Web</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p> </li> <li> <p>Parser Este reposit\u00f3rio possui a capacidade de interpretar a estrutura gramatical ou sint\u00e1tica dos dados de entrada, a fim de transform\u00e1-los em uma representa\u00e7\u00e3o interna mais adequada para processamento pelos demais servi\u00e7os.</p> </li> <li> <p>Github Action Action customizada do Github que permite realizar a an\u00e1lise de um certo repositorio. Esta aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por se comunicar com o servi\u00e7o <code>Service</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#diagrama-arquitetural","title":"Diagrama Arquitetural","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#diagrama-de-implantacao","title":"Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um diagrama de implanta\u00e7\u00e3o especifica os construtos que podem ser usados para definir a arquitetura de execu\u00e7\u00e3o de sistemas e a atribui\u00e7\u00e3o de artefatos de software aos elementos do sistema.Para descrever um site, por exemplo, um diagrama de implanta\u00e7\u00e3o mostraria quais componentes de hardware (\"n\u00f3s\") existem (por exemplo, um servidor web, um servidor de aplica\u00e7\u00e3o e um servidor de banco de dados), quais componentes de software (\"artefatos\") rodam em cada n\u00f3 (por exemplo, aplica\u00e7\u00e3o web, banco de dados) e como as diferentes pe\u00e7as est\u00e3o conectadas (por exemplo, HTTP, GRPC).</p> <p>Os n\u00f3s aparecem como caixas tridimensionais, e os componentes alocados a cada n\u00f3 aparecem como ret\u00e2ngulos dentro das caixas. Os n\u00f3s podem ter subn\u00f3s, que aparecem como caixas aninhadas. Um \u00fanico n\u00f3 em um diagrama de implanta\u00e7\u00e3o pode representar conceitualmente v\u00e1rios n\u00f3s f\u00edsicos, como um cluster de servidores de banco de dados.</p> <p>Existem dois tipos de n\u00f3s:</p> <ul> <li>N\u00f3 de Dispositivo (device) </li> <li>N\u00f3 de Ambiente de Execu\u00e7\u00e3o (execution environment)</li> </ul> <p>Os n\u00f3s de dispositivo s\u00e3o recursos f\u00edsicos de computa\u00e7\u00e3o com mem\u00f3ria de processamento e servi\u00e7os para executar software, como computadores t\u00edpicos ou telefones celulares. Um n\u00f3 de ambiente de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso de computa\u00e7\u00e3o de software que roda dentro de um n\u00f3 externo e que, por sua vez, fornece um servi\u00e7o para hospedar e executar outros elementos de software execut\u00e1veis.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#web","title":"Web","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#core","title":"Core","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#cli","title":"CLI","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#parser","title":"Parser","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#action","title":"Action","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#metas-e-restricoes-de-arquitetura","title":"Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#metas","title":"Metas","text":"<p> Metas Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 tratar de forma segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Deploy A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir deploy automatizado Usabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter uma boa usabilidade para o usu\u00e1rio <p></p>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"Restri\u00e7\u00f5es Conectividade Para utiliza\u00e7\u00e3o do Frontend \u00e9 preciso ter conex\u00e3o com a internet. Para utilizar o CLI isso ser\u00e1 necess\u00e1rio apenas para extra\u00e7\u00f5es do GitHub, e n\u00e3o para o Sonarqube Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o possuir\u00e1 suporte WEB e para linha de comando P\u00fablico A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida com foco em empresas de tecnologia e desenvolvedores Linguagem O ingl\u00eas foi escolhido por conta das integra\u00e7\u00f5es com plataformas que j\u00e1 utilizam essa linguagem Equipe A equipe possui 10 integrantes Prazo O prazo \u00e9 at\u00e9 o final do semestre 2024.1 (29/09/2024) da Universidade de Bras\u00edlia"},{"location":"planejamento/arquitetura/#diagrama-entidade-relacionamento","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento","text":""},{"location":"planejamento/arquitetura/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Um Diagrama Entidade-Relacionamento (DER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que descreve as entidades, os relacionamentos e as conex\u00f5es entre elas em um sistema ou dom\u00ednio espec\u00edfico. \u00c9 uma ferramenta fundamental utilizada no projeto de bancos de dados e sistemas de informa\u00e7\u00e3o para modelar e visualizar a estrutura e intera\u00e7\u00f5es entre os elementos essenciais de um sistema. </p> <p> \u2003\u2003 No cerne de um DER est\u00e3o as entidades, que s\u00e3o objetos do mundo real ou conceitual que possuem atributos e caracter\u00edsticas distintas. Os relacionamentos indicam as intera\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre essas entidades, proporcionando uma compreens\u00e3o clara dos fluxos de dados e informa\u00e7\u00f5es dentro de um sistema. O DER n\u00e3o apenas representa as entidades e seus relacionamentos, mas tamb\u00e9m os atributos associados a cada entidade e como esses atributos se relacionam entre si. Essa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas, permitindo uma compreens\u00e3o abrangente e uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento e otimiza\u00e7\u00e3o do sistema. </p> <p> \u2003\u2003 O Diagrama Entidade-Relacionamento do projeto MeasureSoftGram foi criado automaticamente utilizando a cole\u00e7\u00e3o do *django-extensions*, usando o comando *graph-models*, essa ferramenta cria um diagrama do banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o, como a imagem abaixo: </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] What is Python? Executive Summary. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.python.org/doc/essays/blurb/ &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[2] O que \u00e9 JavaScript?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Learn/JavaScript/First_steps/What_is_JavaScript &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[3] TypeScript is JavaScript with syntax for types. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.typescriptlang.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[4] React. Dispon\u00edvel em: &lt; https://react.dev &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[5] What is Next.js?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://nextjs.org/learn/foundations/about-nextjs/what-is-nextjs &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[6] Django. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.djangoproject.com &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[7] The Jupyter Notebook. Dispon\u00edvel em: &lt; https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/latest/notebook.html &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[8] PyPI - Python Package Index. Dispon\u00edvel em: &lt; https://pypi.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[9] PostgreSQL: The World's Most Advanced Open Source Relational Database. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.postgresql.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>Tudo sobre diagramas de pacotes UML. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>Arquitetura do Sistema (MeasureSoftGram-2023-1). Dispon\u00edvel em: &lt; https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-MeasureSoftGram-Doc/documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 01/08/2024 Gabriel Moretti Adicionando documento 1.0 13/09/2024 Christian Siqueira Atualizando o diagrama de banco de dados 1.1 13/09/2024 Christian Siqueira Adicioanndo diagrama de implanta\u00e7\u00e3o 1.2 13/09/2024 Christian Siqueira Atualizando o diagrama de arquitetura 1.3"},{"location":"planejamento/comunicacao/","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/comunicacao/#agenda-de-trabalho-e-comunicacao-interna-e-externa","title":"Agenda de trabalho e comunica\u00e7\u00e3o interna e externa","text":""},{"location":"planejamento/comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O seguinte documento apresenta a forma em que a equipe se organizou e estruturou a comunica\u00e7\u00e3o, equipe de EPS em conjunto com o P.O e professor Hilmer. </p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#2-ferramentas-de-comunicacao-e-finalidade","title":"2. Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e finalidade","text":"\u00cdcone Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Ferramenta utilizada para comunica\u00e7\u00e3o pontual com o cliente e reuni\u00f5es semanais de alinhamento, planejamento e retrospectiva de sprint Teams Ferramenta utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de revis\u00e3o semanais com o Product Owner do projeto Whatsapp Ferramenta utilizada para comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona interna entre os membros da equipe Parabol Ferramenta para realiza\u00e7\u00e3o cerim\u00f4nias SCRUM"},{"location":"planejamento/comunicacao/#3-reunioes","title":"3. Reuni\u00f5es","text":"<p>As sprints tem dura\u00e7\u00e3o de uma semana, por isso, as reuni\u00f5es foram marcadas com recorr\u00eancia semanal para alinhamento; </p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#31-reunioes-internas","title":"3.1. Reuni\u00f5es internas","text":"<p>Planejamento e Retrospectiva de Sprint: Quinta-feira \u00e0s 20:15; </p> Reuni\u00e3o Frequ\u00eancia Meio Dia Hor\u00e1rio  Planejamento e retrospectiva de sprint  Semanal   Discord Quarta-Feira 20:15 \u00e0s 22h Alinhamento semanal da equipe  Semanal (sob demanda)   Discord Ter\u00e7a-Feira 20:15 \u00e0s 22h"},{"location":"planejamento/comunicacao/#32-reunioes-externas","title":"3.2. Reuni\u00f5es externas","text":"Reuni\u00e3o Frequ\u00eancia Dia Meio Hor\u00e1rio  Reuni\u00e3o de revis\u00e3o da sprint  Semanal   Discord Quarta-Feira 20:15 \u00e0s 22h Alinhamento r\u00e1pido com o cliente  Semanal (sob demanda)  Discord Ter\u00e7as e Quintas 14 \u00e0s 16h <p>OBS.: Al\u00e9m das reuni\u00f5es marcadas de forma remota, a equipe se alinha rapidamente durante as aulas, que ocorrem nas ter\u00e7as e quintas das 14 \u00e0s 16h na Faculdade do Gama - UnB. Tendo em vista que o P.O tamb\u00e9m \u00e9 professor da disciplina, tamb\u00e9m s\u00e3o realizados alinhamentos no hor\u00e1rio da aula. Al\u00e9m disso, foi definida a comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona para comunica\u00e7\u00f5es pontuais e valida\u00e7\u00f5es de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio das sprints</p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 01/08/2024 Adne Moretti Adicionando planejamento da comunica\u00e7\u00e3o 0.1"},{"location":"planejamento/conhecimentos/","title":"Tabela de Conhecimentos","text":""},{"location":"planejamento/conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-equipe","title":"Quadro de Conhecimento da Equipe","text":"<p>O quadro de conhecimento \u00e9 uma ferramenta essencial para avaliar e monitorar o n\u00edvel de habilidade de cada membro da equipe em diversas tecnologias ao longo do projeto. Isso permite identificar \u00e1reas de melhoria, distribuir tarefas de forma mais eficiente e planejar treinamentos conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimentos/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>Ao longo do projeto, as seguintes tecnologias foram utilizadas:</p> <ul> <li>Git</li> <li>GitHub</li> <li>CI/CD</li> <li>Python</li> <li>Django</li> <li>Typescript</li> <li>React</li> <li>Sonarcloud</li> <li>Figma</li> </ul> <p>Cada membro da equipe preencheu na tabela Excel a respectiva cor que representa seu n\u00edvel de conhecimento em cada uma dessas tecnologias.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimentos/#classificacao-do-nivel-de-conhecimento","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Conhecimento","text":"<p>A classifica\u00e7\u00e3o utilizada para avaliar o n\u00edvel de conhecimento dos membros da equipe \u00e9 a seguinte:</p> <ul> <li>\u00d3TIMO: Utilizei por mais de 1 ano</li> <li>BOM: Utilizei entre 3 meses e 1 ano</li> <li>REGULAR: Utilizei entre 1 e 3 meses</li> <li>RUIM: Utilizei por menos de 1 m\u00eas</li> <li>P\u00c9SSIMO: Nunca utilizei</li> </ul> <p>Esta classifica\u00e7\u00e3o ajuda a criar um panorama claro das compet\u00eancias t\u00e9cnicas da equipe, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de especialistas em determinadas \u00e1reas e de membros que possam necessitar de mais suporte.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimentos/#estrutura-do-quadro-de-conhecimento","title":"Estrutura do Quadro de Conhecimento","text":"<p>O quadro de conhecimento est\u00e1 dividido em quatro p\u00e1ginas no Excel:</p> <ul> <li>In\u00edcio: Esta p\u00e1gina cont\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o inicial do conhecimento de cada membro da equipe nas diversas tecnologias. Ela serve como um ponto de partida para monitorar o desenvolvimento das habilidades ao longo do projeto.</li> <li>R1: Conhecimento da equipe na Release 1.  </li> <li>R2: Conhecimento da equipe na Release 2.</li> <li>RF: Release Final, nesta p\u00e1gina, a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 registrada, permitindo uma compara\u00e7\u00e3o direta com a avalia\u00e7\u00e3o inicial. Isso possibilita avaliar o progresso individual e coletivo, e medir o impacto das atividades de aprendizado e desenvolvimento implementadas durante o projeto.</li> </ul> <p>O uso desse quadro de conhecimento permite \u00e0 equipe n\u00e3o apenas acompanhar o crescimento t\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m tomar decis\u00f5es mais informadas sobre aloca\u00e7\u00f5es de tarefas e necessidades de desenvolvimento profissional. Com isso, tem-se uma abordagem proativa e direcionada ao desenvolvimento cont\u00ednuo de habilidades, promovendo uma equipe mais eficiente e capacitada.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimentos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 17/07/2024 Leonardo Vitoriano Adicionando quadro de conhecimento 0.1"},{"location":"planejamento/custos/","title":"Plano de Custos","text":""},{"location":"planejamento/custos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 fundamental para um projeto ter um plano de custos bem definido. Um plano de custos claro e eficiente permite representar os gastos previstos do projeto, possibilitando que o cliente avalie se o projeto cabe em seu or\u00e7amento. Al\u00e9m disso, tal plano detalha onde cada quantia ser\u00e1 investida e em qual momento ocorrer\u00e3o as demandas or\u00e7ament\u00e1rias, facilitando a gest\u00e3o financeira e a tomada de decis\u00f5es. [1]</p>"},{"location":"planejamento/custos/#estimativa-de-custos","title":"Estimativa de custos","text":""},{"location":"planejamento/custos/#infraestrutura","title":"Infraestrutura","text":"<p>Para estimar os custos referentes a infraestrutura, dois elementos forma levados em considera\u00e7\u00e3o: fornecimento de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"planejamento/custos/#energia-eletrica","title":"Energia El\u00e9trica","text":"<p>De acordo com a Neoenergia, fornecedora de energia el\u00e9trica do Distrito Federal, a tarifa residencial para um quilowatt-hora (kWh) \u00e9 de aproximadamente R$ 0,77. [2]</p> <p>Assumindo que um computador ligado por uma hora, todos os dias, consome 5 kWh por m\u00eas [3]. Para este projeto, em que cada membro ir\u00e1 trabalhar em m\u00e9dia duas horas por dia, o custo com energia el\u00e9trica ficar\u00e1 em torno de R$ 1,79 por semana, para cada membro da equipe.</p> <ul> <li>Consumo m\u00e9dio de um computador por hora: 5 kWh \u00f7 30 dias = 0,167</li> <li>Consumo de um computador neste projeto por uma semana: 7 dias x 2 horas x 0,167 = 2,33 kWh</li> <li>Valor do consumo semanal de energia el\u00e9trica: 2,33 kWh x R$ 0,77 = R$ 1,79</li> </ul>"},{"location":"planejamento/custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>Assumindo um valor m\u00e9dio de R$ 100,00 para um plano de internet banda larga mensal e 14 horas trabalhadas por pessoa no projeto semanalmente, podemos realizar os seguintes c\u00e1lculos:</p> <ul> <li>Quantidade de horas no m\u00eas: 30 dias x 24 horas = 720 horas</li> <li>Valor do plano de internet por hora: R$ 100,00 \u00f7 720 horas = R$ 0,14</li> <li>Valor gasto com internet por pessoal semanalmente: R$ 1,94</li> </ul>"},{"location":"planejamento/custos/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Foi considerado como m\u00ednimo para desenvolvimento deste projeto, um computador com ao menos 8GB de mem\u00f3ria RAM e processador Intel Core i5 ou AMD Ryzen 5. Com essas especifica\u00e7\u00f5es, foi encontrado na loja \"KaBum!\" um notebook com o valor de R$ 2.518,39 no dia da consulta.</p> <p>Tendo em mente que os gastos com equipamentos s\u00f3 ser\u00e3o realizados uma vez, para cada membro, durante todo o projeto. Temos o gasto fixo estimado de:</p> <ul> <li>R$ 2.518,39 x 10 membros = 25.183,90</li> </ul>"},{"location":"planejamento/custos/#pessoa","title":"Pessoa","text":"<p>Para estimar o gasto com pessoas, foi considerado o valor anual m\u00e9dio de R$ 19.766,00 para um estudante de universidade federal, esse valor foi encontrado a partir de um estudo feito em 2022 analisando dados do ano de 2019 [4]. Levando em considera\u00e7\u00e3o a infla\u00e7\u00e3o do ano de 2024, este valor seria equivalente hoje a R$ 31.944,32. Assumindo que um estudante universit\u00e1rio cursa em m\u00e9dia 40 cr\u00e9ditos ao ano, temos:</p> <ul> <li>Custo por cr\u00e9dito: R$ 31.944,32 / 40 = R$ 798,61</li> <li>Quantidade de cr\u00e9ditos de EPS: 4</li> <li>Custo de um aluno da disciplina de EPS: R$ 798,61 x 4 = R$ 3.194,43</li> <li>Quantidade de Semanas no Projeto: 17</li> <li>Custo por semana: R$ 3.194,43 / 17 semanas = R$ 187,91</li> </ul>"},{"location":"planejamento/custos/#planilha-de-custos","title":"Planilha de custos","text":"<p>Todos os c\u00e1lculos realizados foram documentados na seguinte planilha:</p> <p>Com isso, obtemos um custo total de R$ 61.430,93 para o projeto.</p>"},{"location":"planejamento/custos/#agile-earned-value-management-agileevm","title":"Agile Earned Value Management (AgileEVM)","text":"<p>A t\u00e9cnica de Earned Value Management (EVM) \u00e9 um m\u00e9todo para integrar escopo, custo e tempo [5]. O EVM assume um determinado escopo, para a partir dele definir o custo e tempo, portanto uma abordagem que atende melhor o contexto de projetos \u00e1geis \u00e9 o Agile Earned Value Management (AgileEVM), uma vers\u00e3o adaptada do EVM tradicional, por\u00e9m utilizando m\u00e9tricas do Scrum [6].</p> <p>As tabelas do contendo todos os c\u00e1lculos e valores utilizados para gerar o AgileEVM est\u00e1 dispon\u00edvel abaixo.</p>"},{"location":"planejamento/custos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Plano de gerenciamento de custos: como os CFOs devem atuar?. Dispon\u00edvel em: https://www.concur.com.br/blog/article/plano-de-gerenciamento-de-custos. Acesso em: 01 de agosto de 2024</p> <p>[2] Composi\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergia.com/web/brasilia/sua-casa/composicao-tarifarias. Acesso em: 01 de agosto de 2024</p> <p>[3] Dicas para Economizar Energia ao Usar o Computador. Dispon\u00edvel em: https://www.mpgo.mp.br/portal/conteudo/dicas-para-economia-de-energia-ao-usar-o-computador. Acesso em: 01 de agosto de 2024</p> <p>[4] Bielschowsky, Carlos Eduardo, e Nelson Cardoso Amaral. \u201cO CUSTO DO ALUNO DAS 2.537 INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O SUPERIOR BRASILEIRAS: CAI UM MITO?\u201d Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, vol. 43, 2022, p. e243866. DOI.org (Crossref), https://doi.org/10.1590/es.243866.</p> <p>[5] \u201cGuide to the Project Management Body of Knowledge - PMBOK\u00ae Guide 2003 Edition\u201d, Project Management Institute, Pennsylvania, 2003.</p> <p>[6] T. Sulaiman, B. Barton, e T. Blackburn, \u201cAgileEVM - Earned Value Management in Scrum Projects\u201d, AGILE 2006 (AGILE\u201906).</p>"},{"location":"planejamento/eap/","title":"EAP","text":""},{"location":"planejamento/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com o PMBOK, a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP), tamb\u00e9m conhecida como Work Breakdown Structure(WBS), \u00e9 a decomposi\u00e7\u00e3o do escopo do trabalho a ser realizado para atingir os objetivos do projeto. A EAP \u00e9 organizada hierarquicamente, com n\u00edveis mais altos representando uma vis\u00e3o geral e n\u00edveis mais baixos proporcionando maior detalhamento.</p>"},{"location":"planejamento/eap/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"planejamento/eap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor(es) Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 30/07/2024 Brenno Oliveira Cria\u00e7\u00e3o do documento 1.0"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas durante o projeto para organiza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do projeto durante todo o semestre letivo.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas_1","title":"Ferramentas","text":"\u00cdcone Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Ferramenta utilizada para comunica\u00e7\u00e3o com o cliente e alinhamentos internos entre a equipe Figma Ferramenta utilizada para prototipa\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas do sistema e produ\u00e7\u00e3o do Lean Inception da equipe Github Ferramenta utilizada como reposit\u00f3rio da documenta\u00e7\u00e3o e c\u00f3digos elaborados Teams Ferramenta utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es semanais com o cliente Whatsapp Ferramenta utilizada para comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe When2meet Ferramenta que auxilia na produ\u00e7\u00e3o de um heatmap com melhores hor\u00e1rios de disponibilidade para agendamento de reuni\u00f5es internas do time Zenhub Ferramenta de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do fluxo de tarefas do projeto"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor(es) Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 08/04/2024 Adne Moretti Cria\u00e7\u00e3o do documento 1.0 09/04/2024 Brenno Oliveira Formata\u00e7\u00e3o e complemento das ferramentas 1.1"},{"location":"planejamento/horarios/","title":"Heatmap","text":"<p>Um HeatMap, ou mapa de calor, \u00e9 uma ferramenta visual poderosa utilizada em diversas \u00e1reas, incluindo gest\u00e3o de projetos, para representar dados de forma intuitiva e compreens\u00edvel. Quando aplicado ao contexto dos hor\u00e1rios dispon\u00edveis de uma equipe, o HeatMap oferece uma vis\u00e3o abrangente e instant\u00e2nea das horas mais prop\u00edcias para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades, reuni\u00f5es ou distribui\u00e7\u00e3o de tarefas ao longo do dia.</p> <p>A import\u00e2ncia do HeatMap em um projeto reside na sua capacidade de otimizar o tempo e recursos da equipe, permitindo uma aloca\u00e7\u00e3o mais eficiente de trabalho de acordo com a disponibilidade de cada membro. Ao identificar visualmente os per\u00edodos de pico de atividade e os momentos de menor ocupa\u00e7\u00e3o, o HeatMap possibilita uma melhor coordena\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe, minimizando conflitos de agenda e maximizando a produtividade.</p> <p>O mapa de calor da equipe pode ser visualizada abaixo, juntamente com a sua respectiva legenda:</p> <p>Figura 1 - Cores do Heatmap</p> <p>Figura 2 - Heatmap</p> <p>E abaixo \u00e9 poss\u00edvel verificar a disponibilidade individual de cada integrante da equipe, e tamb\u00e9m no link:</p> <ul> <li>Link: heatmap individual</li> </ul>"},{"location":"planejamento/horarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 09/04/2024 Leonardo Vitoriano Adicionando heatmap 0.1"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresenta metodologias para o desenvolvimento do projeto, com uma breve descri\u00e7\u00e3o dos itens utilizados.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#metodologias_1","title":"Metodologias","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 um framework de ger\u00eancia de equipes, em que os integrantes do desenvolvimento assumem uma abordagem proativa diante da complexidade e da incerteza que s\u00e3o inerentes aos projetos.</p> <ul> <li>Sprints: Prazo de trabalho fixo, em nosso projeto de uma semana, em que s\u00e3o desenvolvidos os incrementos do projeto</li> <li>Planning: As reuni\u00f5es de planing servem para a defini\u00e7\u00e3o das metas da sprint</li> <li>Revis\u00e3o e Retrospectiva: Ao final da sprint s\u00e3o realizadas as cerim\u00f4nias de revis\u00e3o e retrospectiva, onde \u00e9 feito uma an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o do que foi realizado al\u00e9m da sugest\u00e3o de ideias de melhorias </li> <li>Product Backlog: O backlog de um produto consiste na lista de itens planejados e desenvolvidos pela equipe  </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#xp","title":"XP","text":"<p>O Extreme Programming (XP) \u00e9 uma metodologia que promove a colabora\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e adaptabilidade ao longo do ciclo de vida do desenvolvimento por meio de, entre outros aspectos, feedback r\u00e1pido e entregas pequenas.</p> <ul> <li>Releases Pequenas: Esse aspecto proporciona a aceita\u00e7\u00e3o mais eficiente do cliente onde n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio grandes entregas para que o produto seja testado</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: A integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua consiste na integra\u00e7\u00e3o frequente de novas funcionalidades ou melhorias no produto </li> <li>Planning Poker: T\u00e9cnica utilizada para a mensura\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7o esperado para determinado item a ser trabalhado </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>O Kanban \u00e9 uma metodologia que auxilia na visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho, permitindo identificar poss\u00edveis gargalos. Em nosso projeto, utilizamos a ferramenta Zenhub para gerenciar e visualizar as tarefas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 um workshop colaborativo, em que o objeto \u00e9 o alinhamento entre as partes sobre o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP) a ser desenvolvido. As seguintes atividades comp\u00f5em o m\u00e9todo:</p> <ul> <li>Vis\u00e3o do produto: Define uma vis\u00e3o clara e compartilhada do produto.</li> <li>\u00c9 \u2013 N\u00e3o \u00e9 \u2013 Faz \u2013 N\u00e3o faz: Esclarece as caracter\u00edsticas do produto, identificando o que o produto \u00e9, o que n\u00e3o \u00e9, o que faz e o que n\u00e3o faz.</li> <li>Personas: Desenvolve personas representando diferentes perfis de usu\u00e1rios, compreendendo suas necessidades e caracter\u00edsticas.</li> <li>Jornada de usu\u00e1rios: Mapeia a jornada dos usu\u00e1rios ao interagir com o produto.</li> <li>Brainstorming: \u00c9 realizado sess\u00f5es criativas para gerar ideias de funcionalidades e recursos que agreguem valor ao produto.</li> <li>Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de UX e de Neg\u00f3cio: Analisa as ideias geradas e avalia sua viabilidade t\u00e9cnica.</li> <li>Sequenciador: Prioriza funcionalidades considerando import\u00e2ncia, valor para usu\u00e1rios e viabilidade t\u00e9cnica, criando uma uma sequ\u00eancia para o desenvolvimento.</li> <li>Canvas MVP: Define os elementos essenciais do produto inicial,  focando no m\u00ednimo necess\u00e1rio para validar o direcionamento do neg\u00f3cio.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>O QUE \u00e9 o Scrum?. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/what-is/scrum/. Acesso em: 1 ago. 2024.</p> <p>O QUE \u00e9 XP - Extreme Programming?. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: Marylene Guedes. Acesso em: 1 ago. 2024.</p> <p>EXTREME Programming. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: https://www.agilealliance.org/glossary/xp/#:~:text=Extreme%20Programming%20(XP)%20is%20an,engineering%20practices%20for%20software%20development. Acesso em: 1 ago. 2024.</p> <p>KANBAN: conceito, como funciona, vantagens e implementa\u00e7\u00e3o. [S. l.], 3 nov. 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.totvs.com/blog/negocios/kanban/. Acesso em: 1 ago. 2024.</p> <p>LEAN Inception: Saiba como alinhar pessoas e construir o produto certo. [S. l.], 31 jan. 2022. Dispon\u00edvel em: https://caroli.org/lean-inception-3/. Acesso em: 1 ago. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor(es) Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 01/08/2024 Brenno Oliveira Adi\u00e7\u00e3o do documento 1.0"},{"location":"planejamento/qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"planejamento/qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A qualidade de software diz respeito \u00e0 capacidade de um software satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, apresentando c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003 Neste documento, s\u00e3o apresentadas as ferramentas utilizadas para garantir a qualidade do projeto durante o seu desenvolvimento, al\u00e9m da an\u00e1lise de m\u00e9tricas para estabelecer crit\u00e9rios de qualidade. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p> \u2003\u2003 O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta amplamente empregada para coletar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, permitindo o monitoramento da qualidade do c\u00f3digo. Durante o desenvolvimento do projeto, m\u00e9tricas foram capturadas ap\u00f3s cada Pull Request submetido. Essas m\u00e9tricas foram combinadas para calcular os aspectos relevantes de qualidade do c\u00f3digo, com foco na confiabilidade e manutenibilidade. Esses dados s\u00e3o cruciais para orientar o planejamento de melhorias cont\u00ednuas, visando garantir um c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unit\u00e1rios","text":"<p> \u2003\u2003 Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o testes automatizados cujo objetivo \u00e9 verificar o desempenho de partes isoladas de c\u00f3digo em um sistema maior. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p> \u2003\u2003 A equipe utilizou o Jest no frontend, uma ferramenta de c\u00f3digo aberto, para realizar esses testes de forma simples e conveniente em aplica\u00e7\u00f5es JavaScript e Typescript. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#eslint","title":"ESLint","text":"<p> \u2003\u2003 O ESLint \u00e9 uma ferramenta muito utilizada para fazer a verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo JavaScript. Ela ajuda os desenvolvedores a garantir a qualidade do c\u00f3digo, ao encontrar e relatar poss\u00edveis problemas, erros ou pr\u00e1ticas inadequadas de programa\u00e7\u00e3o. O ESLint disponibiliza v\u00e1rias regras configur\u00e1veis, que podem ser personalizadas de acordo com as necessidades do projeto, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o consistentes e melhorando a legibilidade, a manutenibilidade e a interoperabilidade do c\u00f3digo-fonte. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Para garantir a qualidade do projeto, a equipe adotou as seguintes t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o: </p> <p> \u2003\u2003 Valida\u00e7\u00f5es com os donos do produto: \u00c9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Foram realizadas reuni\u00f5es semanais com os POs para validar o progresso e obter feedback. Essa intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ajuda a garantir que o software esteja sendo desenvolvido de acordo com as expectativas e necessidades dos stakeholders. </p> <p> \u2003\u2003 Inspe\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo: A equipe optou por utilizar o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica permite obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis e identificar potenciais problemas no c\u00f3digo-fonte. O Sonar Cloud fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, auxiliando na tomada de decis\u00f5es e na identifica\u00e7\u00e3o de pontos que precisam ser aprimorados pela equipe. </p> <p> \u2003\u2003 Revis\u00e3o de PRs: Foi implementada uma pr\u00e1tica de verifica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o de PRs. Antes de mesclar um PR no reposit\u00f3rio principal, algum membro da equipe de EPS revisa o c\u00f3digo, analisando a l\u00f3gica, a qualidade, a conformidade com as diretrizes do projeto e identificando poss\u00edveis melhorias ou problemas. Essa verifica\u00e7\u00e3o adicional ajuda a garantir que o c\u00f3digo entregue esteja correto e atenda aos padr\u00f5es de qualidade estabelecidos. </p>"},{"location":"planejamento/qualidade/#metricas-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas de qualidade","text":"<p>As m\u00e9tricas de qualidade definidas para o software s\u00e3o:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Bugs N\u00famero de problemas identificados no c\u00f3digo Coverage Grau de cobertura dos testes no c\u00f3digo Duplica\u00e7\u00e3o Quantidade de linhas de c\u00f3digo duplicadas Linhas Total de linhas de c\u00f3digo no projeto Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e vulnerabilidades <p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s do uso de m\u00e9tricas, \u00e9 poss\u00edvel identificar as subcaracter\u00edsticas relacionadas e avaliar a qualidade do produto. Essa avalia\u00e7\u00e3o fornece insights sobre a produtividade do projeto e influencia as decis\u00f5es tomadas durante o desenvolvimento. Os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica do projeto foram estabelecidos com base nas m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud. </p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Coverage Pelo menos 80% de cobertura Bugs Classificado como \"A\" Security Hotspots Classificado como \"A\" Duplication At\u00e9 3.0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo"},{"location":"planejamento/qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li> <p>Qualidade de Software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/qualidade-de-software-engenharia-de-software-29/18209. Acesso em 20 out. 2023</p> </li> <li> <p>ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em 20 out. 2023</p> </li> <li> <p>ENGSOFTMODERNA. Engenharia de Software Moderna. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/. Acesso em: 20 out. 2023.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/qualidade/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 01/08/2024 Gabriel Moretti Adicionando documento 0.1"},{"location":"planejamento/riscos/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"planejamento/riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os riscos inerentes a um projeto podem afetar negativamente seu planejamento, cronograma e or\u00e7amento. Esses riscos podem surgir de v\u00e1rios fatores, incluindo custo, tempo, pessoal, recursos, clientes, requisitos, entre outros \u00b9. Para identificar, analisar e monitorar esses riscos de forma eficaz, foi desenvolvido este plano de gest\u00e3o de riscos.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#tipos-de-risco","title":"Tipos de risco","text":"<p>Para a classifica\u00e7\u00e3o dos riscos, foram consideradas as seguintes categorias \u00b3:</p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial </li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul>"},{"location":"planejamento/riscos/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/riscos/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e impacto dos riscos","text":"N\u00edvel Probabilidade Porcentagem de certeza 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"planejamento/riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Impacto 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"planejamento/riscos/#matriz-de-probablidade-x-impacto","title":"Matriz de probablidade X impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"planejamento/riscos/#graus-de-risco","title":"Graus de risco","text":"Grau Risco 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Elevado"},{"location":"planejamento/riscos/#levantamento-de-riscos","title":"Levantamento de riscos","text":""},{"location":"planejamento/riscos/#tabela-de-riscos","title":"Tabela de Riscos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o Categoria R01 Dificuldade com as tecnologias definidas T\u00e9cnico R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Gerencial R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Gerencial R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Gerencial R05 Atraso na disponibiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o / funcionalidades Gerencial R06 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Organizacional R07 Indisponibilidade de plataforma de comunica\u00e7\u00e3o definida Externo R08 Defini\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da arquitetura T\u00e9cnico R09 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto Gerencial R10 Integrante com problema de sa\u00fade Externo R11 Indisponibilidade do cliente Externo R12 Baixa qualidade do c\u00f3digo fonte T\u00e9cnico R13 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Gerencial R14 Falta de concentra\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es Gerencial R15 Membro da equipe sobrecarregado Gerencial R16 Falha de equipamento Externo R17 Depend\u00eancia entre atividades Organizacional"},{"location":"planejamento/riscos/#causa-e-consequencia-dos-riscos","title":"Causa e Consequ\u00eancia dos Riscos","text":"Risco Causa Consequ\u00eancia R01 Falta de experi\u00eancia com as tecnologias Baixa qualidade do produto e atraso nas entregas R02 Problemas pessoais e sobrecarga de trabalho Redu\u00e7\u00e3o do potencial de entrega da equipe R03 Baixa motiva\u00e7\u00e3o do integrante Aumento no volume de atividades acumuladas R04 Falta de comprometimento e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Falta de alinhamento por parte da equipe R05 Falta de planejamento e estimativas incorretas Altera\u00e7\u00e3o do cronograma e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R06 Necessidade de realizar outras disciplinas e atividades Problemas de integra\u00e7\u00e3o e baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es R07 Interrup\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o da plataforma Atraso na tomada de decis\u00f5es R08 Levantamento incorreto dos requisitos Baixa qualidade do produto e retrabalho R09 Altera\u00e7\u00f5es de requisitos Aumento do prazo e custo e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R10 Doen\u00e7as e falta de cuidado com a sa\u00fade Sobrecarga dos outros integrantes R11 Falta de envolvimento do cliente e conflitos de agenda Aumento do retrabalho e dificuldades para valida\u00e7\u00f5es R12 Falta de revis\u00f5es e de conhecimento t\u00e9cnico Aumento da presen\u00e7a de bugs e dificuldade de manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo R13 Problemas com o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente Aumento do risco de erros na implementa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R14 Reuni\u00f5es muito longas Baixa produtividade da equipe durante as reuni\u00f5es R15 Divis\u00e3o de tarefas mal feita e falta de participa\u00e7\u00e3o de outros membros Conhecimento t\u00e9cnico concentrado em poucas pessoas R16 Desgaste natural e falta de manuten\u00e7\u00e3o Aumento dos custos e atraso nas entregas R17 Falta de coordena\u00e7\u00e3o entre as atividades do projeto Bloqueio no progresso de outras atividades"},{"location":"planejamento/riscos/#prevencao-e-acao-para-os-riscos","title":"Preven\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o para os Riscos","text":"Risco Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R01 Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhar o conhecimento R02 Manter todos motivados e organizar a grade hor\u00e1ria Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o e o planejamento das atividades do projeto R03 Manter todos os integrantes ativos e motivados Compreender o problema que o integrante est\u00e1 tendo e ajud\u00e1-lo R04 Participa\u00e7\u00e3o de todos nas reuni\u00f5es da sprint Remarcar data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es R05 Planejamento realista da sprint e das estimativas Reavaliar as atividades e estimativas para a sprint R06 Elabora\u00e7\u00e3o de uma planilha de hor\u00e1rios Defini\u00e7\u00e3o de pares para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades R07 - Comunicar por meio das outras plataformas planejadas R08 Definir de acordo com as necessidades do cliente e o escopo do projeto Repensar a arquitetura e tecnologias definidas R09 Desenvolver uma vis\u00e3o precisa do produto Atualizat os requisitos e o escopo do projeto R10 Seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Reavaliar distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R11 Entrar em acordo sobre data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es Solicitar ao cliente reagendamento da reuni\u00e3o R12 Alta cobertura de testes e lint Identificar quais componentes est\u00e3o reduzindo a qualidade e refator\u00e1-los R13 Preparar o ambiente para o cliente testar com anteced\u00eancia Reavaliar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R14 Definir pauta e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Marcar algumas reuni\u00f5es presenciais R15 Divis\u00e3o equivalente das tarefas entre os integrantes Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R16 Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Providenciar conserto ou comprar novo equipamento R17 Elaborar prioriza\u00e7\u00e3o correta das atividades Rever prioriza\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"planejamento/riscos/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>A supervis\u00e3o cont\u00ednua dos riscos \u00e9 crucial no desenvolvimento de um projeto de software, pois os riscos s\u00e3o din\u00e2micos e podem variar de intensidade ao longo do projeto \u00b2. Para facilitar esse monitoramento, foi criada uma planilha onde a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e9 inserida para cada sprint, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o constante e ajust\u00e1vel dos riscos envolvidos.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DevMedia. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 30 jul 2024.</p> <p>[2] Escrit\u00f3rio de Projetos. Objetivo do Plano de gerenciamento dos riscos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/downloads/send/8-modelos/129-plano-de-gerenciamento-dos-riscos. Acesso em: 29 jul 2024.</p> <p>[3] Isotani, Seiji; Rocha, Rafaela. Gest\u00e3o de Riscos em Projetos de Software. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3385127/mod_resource/content/1/Aula10-GerenciaProjeto-Riscos.pdf. Acesso em: 28 jul 2024.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 30/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Leonardo Vitoriano 1.1 31/07/2024 Tabela de monitoramento Leonardo Vitoriano"},{"location":"post-mortem/post-mortem/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O post mortem \u00e9 uma an\u00e1lise final de um projeto ap\u00f3s sua conclus\u00e3o. O objetivo \u00e9 revisar os sucessos, desafios, li\u00e7\u00f5es aprendidas e identificar pontos pendentes que podem ser desenvolvidos em itera\u00e7\u00f5es futuras. No contexto acad\u00eamico, ele tamb\u00e9m serve para fornecer uma base s\u00f3lida para que futuros estudantes ou equipes possam continuar o trabalho, evitando a repeti\u00e7\u00e3o de erros e aprimorando o desenvolvimento.</p>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#analise-da-equipe","title":"An\u00e1lise da equipe","text":"<p>A equipe, no geral, se sentiu bastante desafiada com a proposta diferente do projeto. A maioria estava acostumada a trabalhar em projetos mais tradicionais, como sistemas de CRUD, onde as opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o claras e diretas. No entanto, com o MeasureSoftwareGram, a ideia de coletar medidas de reposit\u00f3rios e dados espec\u00edficos, e n\u00e3o apenas gerenciar registros, trouxe uma nova din\u00e2mica para o desenvolvimento.</p>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#pontos-pendentes","title":"Pontos Pendentes","text":"<p>Para construir uma base inicial para os colegas do pr\u00f3ximo semestre, a equipe reuniu uma s\u00e9rie de pontos pendentes nos reposit\u00f3rios do projeto.</p>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#caracteristica-de-eficiencia-de-desempenho","title":"Caracter\u00edstica de Efici\u00eancia de Desempenho:","text":"<ul> <li>Criar parser para gerar input a partir dos CSV dos testes de carga</li> <li>Preparar banco de dados para salvar dados de testes de carga</li> <li>Plugar WEB no CORE para calcular caracter\u00edstica</li> <li>Definir como ser\u00e3o apresentados os dados na WEB</li> <li>Definir como ser\u00e3o inseridos os dados de teste de carga</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#front","title":"Front:","text":"<ul> <li>Remover/alterar componente de carregamento</li> <li>Timeout de login para evitar sess\u00e3o com tempo m\u00e1ximo indefinido</li> <li>Passar Hash na senha na requisi\u00e7\u00e3o de Login</li> <li>Remover cookie de login para evitar login automatico</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#service","title":"Service:","text":"<ul> <li>No endpoint de c\u00e1lculo do modelo matem\u00e1tico, atualmente ta salvando as m\u00e9tricas, salvando no banco, para o c\u00e1lculo das medidas e assim para todo modelo matem\u00e1tico. Isso torna inconsistente a release minor quando d\u00e1 algum erro no c\u00e1lculo das outras hierarquias, pois j\u00e1 fez inser\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso para m\u00e9tricas que precisam de mais de um valor, pega todas as salvar no intervalo de 20min. Mudar isso para pegar m\u00e9tricas recebidas pela action, fazer os c\u00e1lculos e depois salvar todas as entidades;</li> <li>Mudar estrutura do services para separar pasta de produto e reposit\u00f3rio de organiza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ajustar quantidade de caracter\u00edsticas planejadas e realizadas no endoint de an\u00e1lise da release para o gr\u00e1fico de release;</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/post-mortem/#cli","title":"CLI:","text":"<ul> <li>Melhorar legibilidade/contraste de texto na CLI para diferentes tipos de cores de fundo do terminal</li> <li>Estudar poss\u00edveis melhorias na utiliza\u00e7\u00e3o dos arquivos .msgram e .metrics no fluxo</li> </ul>"},{"location":"produto/lean-inception/","title":"Lean Inception do Projeto","text":""},{"location":"produto/lean-inception/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lean Inception \u00e9 uma metodologia colaborativa de uma semana para definir e alinhar a vis\u00e3o do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP) de um software. Ela envolve atividades para entender as necessidades dos usu\u00e1rios, priorizar funcionalidades e criar um roadmap inicial. Essa metodologia foi popularizada por Paulo Caroli no livro \"Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product\".</p> <p>Este documento tem o objetivo de apresentar o resultado do Lean Inception que foi desenvolvido pelo grupo para o projeto MeasureSoftGram. O trabalho realizado tem como base o Lean Inception desenvolvido no semestre anterior pelo outro grupo respons\u00e1vel pelo MeasureSoftGram.</p>"},{"location":"produto/lean-inception/#2-etapas-da-lean-inception","title":"2. Etapas da Lean Inception","text":""},{"location":"produto/lean-inception/#21-visao-do-produto","title":"2.1 Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>A vis\u00e3o do produto \u00e9 primeira etapa da Lean Inception, ela tem o objetivo de definir de forma clara e concisa a ess\u00eancia, o prop\u00f3sito, o diferencial e o valor de neg\u00f3cio do produto, sendo fundamental para orientar as pr\u00f3ximas etapas.</p> <p>A Vis\u00e3o de Produto do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#22-o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"2.2 O Produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ","text":"<p>O ENFN (\u00c9 - N\u00e3o \u00e9 - Faz - N\u00e3o faz) tem o objetivo de atrav\u00e9s de quatro perguntas definir caracter\u00edsticas do produto tanto de forma positiva (\u00e9, faz), quanto de forma negativa (n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o faz). Essa tarefa \u00e9 fundamental para trazer uma vis\u00e3o mais clara sobre as caracter\u00edsticas do desse produto.</p> <p>O ENFN do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#23-objetivos-do-produto","title":"2.3 Objetivos do Produto","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o dos objetivos do produto \u00e9 fundamental as etapas seguintes, sendo um importante referencial para a compreens\u00e3o do neg\u00f3cio. Nesta etapa \u00e9 importante levantar v\u00e1rios pontos de vistas, discutir e definir os asp\u00e9ctos relevantes para o entendimento dos objetivos do produto.</p> <p>Objetivos do Produto MeasureSoftGram:</p> <p></p>"},{"location":"produto/lean-inception/#24-personas","title":"2.4 Personas","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o de personas \u00e9 importante para entender o produto a partir do entendimento dos usu\u00e1rios. Nesta etapa o grupo define quais s\u00e3o os perfis dos usu\u00e1rios do produto e listam caracter\u00edsticas relevantes de cada perfil de usu\u00e1rio. A partir dessa defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel analisar cada aspecto do produto levando em conta necessidades espec\u00edficas de cada grupo de usu\u00e1rio.</p> <p>As personas definidas para o MeasureSoftGram:  </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#25-jornadas-do-usuario","title":"2.5 Jornadas do Usu\u00e1rio","text":"<p>A jornada do usu\u00e1rio \u00e9 importante pra entender qual o caminho que aquele usu\u00e1rio vai percorrer durante o uso da aplica\u00e7\u00e3o. Nesta etapa, \u00e9 definido o caminho do usu\u00e1rio levando em conta o perfil de cada um baseado nas personas definidas na etapa anterior.</p> <p>A jornada dos usu\u00e1rios do MeasureSoftGram:  </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#26-brainstorm-de-funcionalidades","title":"2.6 Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>O Brainstorm de Funcionalidades \u00e9 \u00fatil para propor novas funcionalidades para o produto. Durante esta etapa, a equipe deve sugerir o m\u00e1ximo poss\u00edvel de funcionalidades, sem qualquer julgamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias propostas, para que seja levantado os mais variados cen\u00e1rios poss\u00edveis.</p> <p>O Brainstorm de Funcionalidades do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#27-revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"2.7 Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<p>Depois de identificar as funcionalidades, \u00e9 necess\u00e1rio reavali\u00e1-las, normaliz\u00e1-las e eliminar aquelas que n\u00e3o s\u00e3o vi\u00e1veis. Analisamos cada funcionalidade considerando o esfor\u00e7o, o valor para o neg\u00f3cio, a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios e o n\u00edvel de confian\u00e7a. O esfor\u00e7o, o valor para o neg\u00f3cio e o valor para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio s\u00e3o classificados em uma escala de um a tr\u00eas. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 classificado como baixo, m\u00e9dio ou alto, resultando em uma codifica\u00e7\u00e3o por cores (vermelho, amarelo ou verde).</p> <p>Revis\u00e3o T\u00e9cnica do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#28-sequenciador","title":"2.8 Sequenciador","text":"<p>O sequenciador \u00e9 importante para priorizar as funcionalidades previamente identificadas e avaliadas. Para isso, o grupo deve organizar de forma sequencial as funcionalidades, de modo a indicar o que ser\u00e1 implementado no MVP e o que ser\u00e1 acrescentado posteriormente.</p> <p>O Sequenciador do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#29-calculando-esforco-tempo-e-custo","title":"2.9 Calculando Esfor\u00e7o, Tempo e Custo","text":"<p>O calculo de esfor\u00e7o \u00e9 importante para o entendimento de quanto tempo durar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de cada onda e do MVP consequentemente.</p> <p>Passos seguidos para as estimativas: 1 - Destrinchar as funcionalidades em peda\u00e7os menores (hist\u00f3rias de usu\u00e1rio); 2 - Dimensionar as hist\u00f3rias em tamanhos de esfor\u00e7o (P, M, G e GG); 3 - Estimar o tempo de 3 a 4 hist\u00f3rias em cada tamanho de esfor\u00e7o, em dias (1 dia = 1 jornada de trabalho = 8 horas); 4 - Fazer uma m\u00e9dia de tempo de esfor\u00e7o para cada tamanho; 5 - Obter a m\u00e9dia de tempo para cada onda.</p> <p>As Estimativas do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#210-canvas-mvp","title":"2.10 Canvas MVP","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 importante para definir o escopo do m\u00ednimo produto vi\u00e1vel (MVP).O Canvas MVP \u00e9 segmentado em sete blocos, cada um exigindo a resposta a uma pergunta espec\u00edfica, sendo elas: 1 - Proposta do MVP 2 - Personas segmentadas 3 - Jornadas 4 - Funcionalidades 5 - Resultado esperado 6 - M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio 7 - Custo e Cronograma</p> <p>O Canvas MVP do MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"produto/lean-inception/#3-lean-inception-completa","title":"3. Lean Inception Completa","text":"<p>A Lean Inception Completa da equipe pode ser encontrada no Figma abaixo:</p>"},{"location":"produto/lean-inception/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>Paulo Caroli: Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product. 1 ed. S\u00e3o Paulo.</p>"},{"location":"produto/lean-inception/#5-versionamento-do-documento","title":"5. Versionamento do Documento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/08/2024 1.0 Vers\u00e3o inicial completa do documento Thiago Siqueira Gomes"},{"location":"produto/planejado-realizado/","title":"Planejado X Realizado","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a compara\u00e7\u00e3o entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Ser\u00e3o avaliados e comparados o Backlog e as User Stories (US), al\u00e9m de aspectos como Custo, Risco e Qualidade.</p>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#21-planejado","title":"2.1. Planejado","text":"<ul> <li>US001 - Eu, Paulo, desejo utilizar o diff na cli para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US002 - Eu, Val\u00e9ria, desejo utilizar o diff na interface web para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US003 - Eu, Val\u00e9ria, desejo utilizar o norm_diff na interface web para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US004 - Eu, Paulo, desejo utilizar o norm_diff na cli para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US005 - Eu, como Val\u00e9ria, visualizar as medidas de Throughput no meu reposit\u00f3rio, para que eu possa analisar e observar o comportamento da vaz\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o, das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, em um per\u00edodo de tempo.</li> <li>US006 - Eu, como Val\u00e9ria, desejo filtrar por data, a medida de CI_Feedback_Time para que, eu possa analisar e observar o comportamento do sistema de CI, em um per\u00edodo de tempo</li> <li>US007 - Eu, como Paulo, desejo visualizar o sistema na l\u00edngua inglesa para que mais pessoas possam entender a ferramenta</li> <li>US008 - Eu, como Val\u00e9ria, desejo importar reposit\u00f3rios do github para que consiga integrar o github com o produto.</li> <li>US009 - Eu, como Amanda, quero ver dashboards detalhados da release para comparar a qualidade do produto entre releases</li> <li> <p>US010 - Eu, como usu\u00e1rio, desejo comparar a caracter\u00edstica de Efici\u00eancia e Desempenho entre releases</p> </li> <li> <p>BUG001 - Corre\u00e7\u00e3o da autentica\u00e7\u00e3o com github</p> </li> <li>BUG002 - Corrigir campos extras provenientes da API do github</li> <li>BUG006 - Corrigir modo de consulta de issues para Throughput</li> <li>BUG007 - Corrigir modo de consulta de workflows para CI_feedback_time</li> <li>BUG008 - Separar calculate entre tratamento de dados do Github e Sonar</li> <li>BUG026 - Arquivo extraido com nome errado na cli</li> <li>BUG034 - Corrigir o posicionamento dos pontos nos graficos em products/{product}/repositories/{repository}</li> <li> <p>BUG040 - Nao eh possivel definir o caminho para onde as metricas do github sao extraidas</p> </li> <li> <p>ENH001 - Desejo filtrar por data medidas de CI_Feedback do GitHub no CLI, para que eu possa ter as m\u00e9tricas em um per\u00edodo de tempo</p> </li> <li>ENH002 - Desejo filtrar por data medidas de Throughput do GitHub no CLI, para que eu possa ter as m\u00e9tricas em um per\u00edodo de tempo</li> <li>ENH003 - Refatorar gr\u00e1fico para parecer equalizador</li> <li>ENH004 - Melhorar usabilidade do fluxo de release</li> <li>ENH005 - Melhorar usabilidade do fluxo de Login e Cadastro</li> <li>ENH006 - Melhorar usabilidade da Home, Barra Lateral e \"Entenda o produto\"</li> <li>ENH007 - Melhorar usabilidade do fluxo de Adi\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o e Produto</li> <li>ENH008 - Melhorar usabilidade do fluxo de Listagem de Organiza\u00e7\u00f5es e Produtos</li> <li>ENH010 - Sanitizar a Service</li> <li>IDV</li> </ul>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#22-validado","title":"2.2. Validado","text":"<ul> <li>US001 - Eu, Paulo, desejo utilizar o diff na cli para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US002 - Eu, Val\u00e9ria, desejo utilizar o diff na interface web para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US004 - Eu, Paulo, desejo utilizar o norm_diff na cli para que eu consiga ver a diferenca entre release planejada e realizada</li> <li>US006 - Eu, como Val\u00e9ria, desejo filtrar por data, a medida de CI_Feedback_Time para que, eu possa analisar e observar o comportamento do sistema de CI, em um per\u00edodo de tempo</li> <li> <p>US005 - Eu, como Val\u00e9ria, visualizar as medidas de Throughput no meu reposit\u00f3rio, para que eu possa analisar e observar o comportamento da vaz\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o, das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, em um per\u00edodo de tempo.</p> </li> <li> <p>BUG001 - Corre\u00e7\u00e3o da autentica\u00e7\u00e3o com github</p> </li> <li>BUG002 - Corrigir campos extras provenientes da API do github</li> <li>BUG006 - Corrigir modo de consulta de issues para Throughput</li> <li> <p>BUG007 - Corrigir modo de consulta de workflows para CI_feedback_time</p> </li> <li> <p>ENH001 - Desejo filtrar por data medidas de CI_Feedback do GitHub no CLI, para que eu possa ter as m\u00e9tricas em um per\u00edodo de tempo</p> </li> <li>ENH002 - Desejo filtrar por data medidas de Throughput do GitHub no CLI, para que eu possa ter as m\u00e9tricas em um per\u00edodo de tempo</li> </ul>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#23-defeitoshistorias-nao-corrigidos","title":"2.3. Defeitos/Hist\u00f3rias n\u00e3o corrigidos","text":"<ul> <li>US009 - Eu, como Amanda, quero ver dashboards detalhados da release para comparar a qualidade do produto entre releases</li> <li>BUG034 - Corrigir o posicionamento dos pontos nos graficos em products/{product}/repositories/{repository}</li> <li>BUG040 - Nao eh possivel definir o caminho para onde as metricas do github sao extraidas</li> </ul>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#23-analise","title":"2.3. An\u00e1lise","text":"<p>O grupo demonstrou proatividade ao alinhar os problemas encontrados com o cliente, gerando um backlog extenso. No entanto, devido a imprevistos durante o desenvolvimento, muitos itens foram implementados, mas n\u00e3o completamente validados, resultando na sua n\u00e3o conclus\u00e3o. Uma das hist\u00f3rias, a US009, foi removida da release final por falta de tempo para seu alinhamento e desenvolvimento.</p>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#3-custo","title":"3. Custo","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#4-tempo","title":"4. Tempo","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#41-planejado","title":"4.1. Planejado","text":"Releases incicio Fim Release 1 14/07/2024 31/07/2024 Release 2 01/08/2024 21/08/2024 Release MVP 22/08/2024 03/09/2024"},{"location":"produto/planejado-realizado/#42-executado","title":"4.2. Executado","text":"Releases incicio Fim Release 1 24/07/2024 31/07/2024 Release 2 31/07/2024 21/08/2024 Release 3 21/08/2024 04/09/2024 Release MVP 04/09/2024 11/09/2024"},{"location":"produto/planejado-realizado/#43-analise","title":"4.3. An\u00e1lise","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto, identificou-se a necessidade de disponibilizar mais releases para que o cliente pudesse testar os itens \u00e0 medida que fossem conclu\u00eddos e liberados para homologa\u00e7\u00e3o, resultando na cria\u00e7\u00e3o da release 3.</p>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#5-qualidade","title":"5. Qualidade","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#51-planejado","title":"5.1. Planejado","text":"<p>Foi planejado que, de acordo com as m\u00e9tricas do Sonar, ter\u00edamos as seguintes metas:</p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Coverage Pelo menos 80% de cobertura Bugs Classificado como \"A\" Security Hotspots Classificado como \"A\" Duplication At\u00e9 3.0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo"},{"location":"produto/planejado-realizado/#52-executado","title":"5.2. Executado","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#53-analise","title":"5.3. An\u00e1lise","text":"<p>Devido aos valores que o projeto j\u00e1 tinha inicialmente e dos problemas que foram encontrados durante o desenvolvimento, o foco foi voltado a melhorar a qualidade do c\u00f3digo que era implementado e em atingir m\u00e9tricas melhores do que as iniciais.</p>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#7-risco","title":"7. Risco","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#71-tabela-de-resumo","title":"7.1. Tabela de Resumo","text":""},{"location":"produto/planejado-realizado/#72-analise","title":"7.2. An\u00e1lise","text":"<p>Durante o andamento das sprints, foi observada uma redu\u00e7\u00e3o na probabilidade de certos riscos, como R01 (Dificuldade com as tecnologias definidas), R06 (Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes), R013 (Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar) e R17 (Depend\u00eancia entre atividades), al\u00e9m de ajustes nos impactos que os riscos poderiam ter na continuidade do projeto, n\u00e3o havendo nenhum risco que tenha inviabilizado o andamento do projeto.</p>"},{"location":"produto/planejado-realizado/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 13/09/2024 Brenno Oliveira Cria\u00e7\u00e3o do documento 0.1"}]}